\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Ciências Aeroespaciais}$\quad$(208213)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Introduz os princípios e conceitos fundamentais de termodinâmica, de calor, de física dos fluidos, de dinâmica de corpos rígidos, de gravitação e de ondas aplicados a sistemas de tecnologia aeroespacial; Enfatiza a síntese das ciências básicas, física, química, matemática e métodos experimentais que formam a base para análises quantitativas e qualitativas dos sistemas de tecnologia aeroespacial.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
- Estática e dinâmica dos fluidos (princípio de Arquimedes e aerodinâmica básica aplicados a veículos aéreos mais pesados e mais leves que ar como balões, dirigíveis e aviões);
\\
- Calor e Termodinâmica (princípios de transferência de calor, leis termodinâmicas aplicadas a sistemas aeroespaciais como motores de combustão interna, turbinas a gás e ciclos vapor);
\\
- Princípios de Mecânica Estatística e Cinética dos Gases (visão do ponto de vista molecular das propriedades fundamentais dos gases e conexões com as teorias termodinâmicas e fluidodinâmicas clássicas aplicadas a sistemas aeroespaciais).
\\
- Oscilações e ondas (estabilidade e vibrações de sistemas sob influência de solicitações externas como aproximações de fenômenos complexos por sistemas massa-mola, propagação de ondas sonoras e interação fluido-estrutura);
\\
- Dinâmica de corpos rígidos (controle e atitude de sistemas e veículos aeroespaciais);
\\
- Gravitação (órbitas, velocidade de escape e efeitos do campo gravitacional em corpos celestes e veículos aeroespaciais - foguetes, satélites e espaçonaves);
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica:
\\
H. Moysès Nussenzveig - Mecânica - Curso de Física Básica, 4ED, Blucher, 2002
\\
H. Moysès Nussenzveig -Fluido,s Oscilações, Calor e Onda - Curso de Física Básica, 4ED, Blucher, 2002
\\
Bibliografia Complementar:
\\
John Anderson - Introduction to Flight. -  7ED. Mc Graw-Hill, 2011.
\\
Jerry Jon Sellers - Aerospace Science : The Exploration of Space - 2ED. Mc Graw-Hill, 2005.
\\
Bernice Kastner - Space Mathematics: Math Problems Based on Space Science - Dover Publications - 2012
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}